What we are reading：有反抗才有強權

What we are reading：有反抗才有強權

3,071

■《Assembly》

曾於2000年出版《帝國》的左翼學者Antonio Negri和Michael Hardt，今年10月發表新作《群集》（Assembly），為全球反霸權抗爭提點指路。書夠新夠貼地，從佔領華爾街到佔中都有提及。內文論點眾多，自然不能指望我千字概述，我亦無意如此，只想挑一點關於「權力」的討論來講。

Foucault在《性史》有句名言常被引用：「有權力就有反抗」，意思顯淺易明。這句話某程度上為抗爭提供了合理基礎：抗爭不是搞事，而是與權力共生共滅的產物。一如你打我一拳，你拳頭會痛；一如共產黨欺人太甚，香港人就反抗。只是，這話講多了，也常讓人忘記問，「權力」本身又為何存在？歸根究柢，為何你要打我一拳？為何共產黨能掌控中國？我們不問，漸漸就會有個錯覺，覺得權力是本來就存在的東西。於是，雖說有權力就有反抗，但當反抗撼動不了權力，便萬事皆休。唔好理咁多、移民、賺錢，我認為這是雨傘後不少香港人的心態。

故Negri與Hardt在《群集》中強調，我們要注視權力的來源。「關鍵是要明白，權力自身是虛弱不足的，它只能活在（施加權力的）關係中，從被統治者身上吸吮能量。」作者指出，我們一直忘記權力的誕生是因為它要面對一個強大的對手，即自由的大眾。權力之所以強橫，無非是因為其管治的大眾強橫。由此可知，抗爭不是依附權力衍生的。「有權力就有反抗」的意思不是「因為有權力所以反抗」，而是恰恰相反，「因為有反抗所以有權力」。既然權力依附的是大眾對自由的追求，那權力本身無堅不摧、千秋萬世，就是個大誤會了。

但你也許會問：「跟住點做？」實際上要怎樣才可以對付強權呢？《群集》最後數章確實指出一些道路，比如社運工會主義、重新創造屬於大眾的金錢等。那麼你再問：「咁係咪即係可以打倒共產黨？」很抱歉如果共產黨一本書就可以打爆，那香港人就唔使搞咁耐。一來如文首所述，此書講全球社運，而非針對中共特殊性，所以書中意念並非全部通用於香港；二來學者不是上帝，他們甚至不是政治家，不能夠告訴你實際操作如何的。你可以說他們離地，但考慮到後雨傘的香港連反抗意志都瀕臨崩潰邊緣，我覺得指出一條合理道路，已經很了不起。

楊天帥

楊天帥